\documentclass[a4paper]{book}

\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Commun.tex}
\input{../00 - Modules latex/Preambule_Niveau.tex}
\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Cours.tex}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{11} 
\renewcommand{\monTitre}{Les théorèmes de 4e - Bilan}

\enteteActivite{3}{\monTitre}{\thechapter}
    
    \vspace{0.5cm}
    \begin{center}
        \textit{Toutes les réponses doivent être rédigées et justifiées sur une copie double. \\
        Il est fortement conseillé de réaliser des figures à main levée pour chaque problème afin de s'aider.}
    \end{center}
    \vspace{0.5cm}
    
    \begin{exerciceTitre}{Problème 1 - Le module de glisse}
        Un artisan construit une rampe de skate. Cette rampe est modélisée par un triangle $ABC$. Le plan de montage indique que la piste de glisse $AC$ mesure $2,5$ m, la base au sol $AB$ mesure $2,4$ m, et la hauteur $BC$ mesure $0,7$ m.
        
        \begin{enumerate}
            \item L'artisan souhaite s'assurer que le mur de sa rampe $[BC]$ est parfaitement vertical, c'est-à-dire perpendiculaire au sol $[AB]$. Est-ce bien le cas ? Justifier.
            \item Pour solidifier la structure, il place une barre de renfort $[DE]$. Le point $D$ est fixé sur la base $[AB]$ à $0,8$ m du point $A$ (donc $AD = 0,8$ m). Le point $E$ est fixé sur la piste $[AC]$ à $0,85$ m du point $A$ (donc $AE = 0,85$ m). 
            Cette barre de renfort $(DE)$ est-elle parallèle au mur de la rampe $(BC)$ ? Justifier.
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}
    
    
    \begin{exerciceTitre}{Problème 2 - Le télémètre du technicien}
        Pour vérifier la hauteur d'une éolienne modélisée par un segment $[SN]$, un technicien se place en un point $O$. Il plante un repère vertical $[BT]$ à $2$ m de lui (donc $OB = 2$ m). Le repère mesure $1,5$ m de haut.
        
        En s'alignant, il constate que le sommet du repère $T$ s'aligne visuellement de façon parfaite avec le sommet de l'éolienne $S$. Les points $O, B, N$ d'une part, et $O, T, S$ d'autre part, sont donc alignés.
        Il sait que la distance au sol entre son repère et le pied de l'éolienne est $BN = 38$ m.
        
        On suppose que le repère et l'éolienne sont parfaitement perpendiculaires au sol plat (modélisé par la droite $(ON)$).
        
        \begin{enumerate}
            \item Démontrer que les droites $(BT)$ et $(SN)$ sont parallèles.
            \item Calculer la distance totale $ON$ entre le technicien et le pied de l'éolienne.
            \item Calculer la hauteur $SN$ de l'éolienne.
            \item Le technicien pointe un télémètre laser depuis le point $O$ directement vers le sommet de l'éolienne $S$. Quelle distance le rayon laser parcourt-il ? (Calculer la longueur $OS$).
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}
    
    
    \begin{exerciceTitre}{Problème 3 - Aménagement intérieur}
        Un mur supposé parfaitement vertical, modélisé par un segment $[SP]$ de $2,8$ m de haut, est soutenu par une poutre rectiligne $[SA]$ de $3,5$ m. Cette poutre est fixée au sol en un point $A$. 
        
        \begin{enumerate}
            \item Le triangle $SPA$ étant rectangle en $P$, à quelle distance du pied du mur (longueur $PA$) la poutre est-elle fixée au sol ?
            \item On souhaite fixer une étagère $[MN]$ entre le mur et la poutre. 
            On place le point $M$ sur la poutre $[SA]$ à $1,5$ m du sommet $S$ (donc $SM = 1,5$ m), et le point $N$ sur le mur $[SP]$ à $1,2$ m du sommet $S$ ($SN = 1,2$ m). 
            
            L'étagère sera-t-elle parfaitement horizontale (c'est-à-dire parallèle au sol $(PA)$) ? Justifier.
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}
    
    
    \begin{exerciceTitre}{Problème 4 - Le défi géométrique}
        Soit un triangle $RST$ rectangle en $R$ tel que $RS = 4,8$ cm et $RT = 6,4$ cm. \\
        Soit un point $M$ appartenant au segment $[RS]$ tel que $RM = 3$ cm et un point $N$ appartenant au segment $[ST]$ tel que $SN = 3$ cm.
        
        \begin{enumerate}
            \item Calculer la longueur du segment $[ST]$.
            \item Les droites $(MN)$ et $(RT)$ sont-elles parallèles ?
            \item Calculer la longueur du segment $[MN]$.
            \item En utilisant les résultats précédents, démontrer que le triangle $SMN$ est un triangle rectangle. (\textit{Aide : on pourra s'intéresser aux angles ou utiliser les longueurs calculées}).
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}




\end{document}