\documentclass[a4paper]{book}

% --- IMPORTATION DES MODULES ---
\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Commun.tex}
\input{../00 - Modules latex/Preambule_Niveau.tex}
\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Cours.tex}

\begin{document}


\setcounter{chapter}{14} % Chapitre 14
\renewcommand{\monTitre}{Pyramides et cônes de révolution}
\chapter{\monTitre}
\thispagestyle{fancy}

\section{Vocabulaire et définitions}

\subsection{La pyramide}
    \begin{definition}
        Une \textbf{pyramide} est un solide géométrique constitué :
        \begin{itemize}
            \item d'une \textbf{base} qui est un polygone (triangle, quadrilatère, pentagone, etc.) ;
            \item d'un \textbf{sommet principal} ;
            \item de \textbf{faces latérales} qui sont toutes des triangles et qui relient les côtés de la base au sommet principal.
        \end{itemize}
    \end{definition}
    
    \noindent
    \begin{minipage}{0.55\textwidth}
    \begin{exemple}
        En vous aidant de la figure ci-contre, complétez :
        \begin{itemize}
            \item Le sommet principal est : \points[6]
            \item La base est le polygone : \points[6]
            \item Les faces latérales sont des \points[5] \\
            comme par exemple : \points[8]
            \item La hauteur est le segment : \points[6]
            \item Les arêtes latérales sont : \points[8]
        \end{itemize}
    \end{exemple}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=stealth]
          % Points de la base
          \coordinate (A) at (0,0);
          \coordinate (B) at (2.4,-0.4);
          \coordinate (C) at (3.6,0.8);
          \coordinate (D) at (1.2,1.2);
          % Sommet principal
          \coordinate (S) at (1.8,3.6);
          % Centre du carré (pied de la hauteur)
          \coordinate (H) at (1.8,0.4);
        
          % Tracé des arêtes
          \draw[thick] (A) -- (B) -- (C);
          \draw[dashed, thick] (C) -- (D) -- (A);
          \draw[dashed, red, thick] (S) -- (H);
          \draw[thick] (S) -- (A);
          \draw[thick] (S) -- (B);
          \draw[thick] (S) -- (C);
          \draw[dashed, thick] (S) -- (D);
          
          % Labels
          \node[above] at (S) {$S$};
          \node[left] at (A) {$A$};
          \node[below] at (B) {$B$};
          \node[right] at (C) {$C$};
          \node[above right] at (D) {$D$};
          \node[below, red] at (H) {$H$};
          
          % Angle droit hauteur
          \draw[red] (1.8,0.6) -- (2.0,0.55) -- (2.0,0.35);
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    
    \begin{remarque}
        La \textbf{hauteur} d'une pyramide est le segment issu du sommet principal et qui est perpendiculaire à la base. Si la base est un polygone régulier (comme un carré) et que la hauteur passe par le centre de cette base, on dit que la pyramide est \textbf{régulière}. Ses faces latérales sont alors des triangles \points[8] isocèles.
    \end{remarque}
    
\subsection{Le cône de révolution}
    \begin{definition}
        Un \textbf{cône de révolution} est un solide obtenu en faisant tourner un triangle rectangle autour de l'un des côtés de son angle droit. Il est constitué :
        \begin{itemize}
            \item d'une \textbf{base} qui est un disque ;
            \item d'un \textbf{sommet principal} ;
            \item d'une \textbf{surface latérale}.
        \end{itemize}
    \end{definition}
    
    \noindent
    \begin{minipage}{0.55\textwidth}
    \begin{exemple}
        En vous aidant de la figure ci-contre, complétez :
        \begin{itemize}
            \item Le sommet principal est : \points[6]
            \item La base est le disque de centre : \points[5]
            \item La hauteur est le segment : \points[6]
            \item Le segment $[SA]$ s'appelle une \points[8] du cône.
        \end{itemize}
    \end{exemple}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \centering
        \begin{tikzpicture}[scale=0.9, >=stealth]
          \coordinate (O) at (0,0);
          \coordinate (S) at (0,3.4);
          \coordinate (A) at (1.6,0);
          \coordinate (B) at (-1.6,0);
          
          % Base elliptique
          \draw[thick] (A) arc (0:-180:1.6 and 0.45);
          \draw[dashed, thick] (A) arc (0:180:1.6 and 0.45);
          
          % Contours du cône
          \draw[thick] (S) -- (A);
          \draw[thick] (S) -- (B);
          
          % Hauteur et Rayon
          \draw[dashed, red, thick] (S) -- (O);
          \draw[dashed, blue, thick] (O) -- (A);
          
          % Code angle droit
          \draw[red] (0,0.25) -- (0.25,0.25) -- (0.25,0);
          
          % Labels
          \node[above] at (S) {$S$};
          \node[below] at (O) {$O$};
          \node[right] at (A) {$A$};
        \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    
\section{Patrons}
    
    \begin{methode}[Construire un patron]
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Pour une pyramide :} On trace d'abord la \points[5], puis on vient attacher sur chaque côté les \points[10]. Attention à ce que les arêtes qui vont se coller aient la même \points[6] !
            \item \textbf{Pour un cône :} Le patron est constitué d'un \points[5] (la base) et d'un secteur \points[6] (portion de disque).
        \end{itemize}
    \end{methode}
    
    \begin{exemple}
        \textbf{1. Construire le patron d'une pyramide} à base carrée de côté $3\text{ cm}$ et dont les faces latérales ont des arêtes de $4\text{ cm}$ :
    \end{exemple}
    \begin{ZoneReponse}{6cm}
    \end{ZoneReponse}
    
    \begin{exemple}
        \textbf{2. Construire le patron d'un cône de révolution} de rayon de base $2\text{ cm}$ et de génératrice $5\text{ cm}$ :
    \end{exemple}
    \begin{ZoneReponse}{6cm}
    \end{ZoneReponse}

\section{Volumes}

    \begin{propriete}[Formule du volume]
        Pour calculer le volume $\mathcal{V}$ d'une pyramide ou d'un cône de révolution, on utilise la formule suivante :
        \[ \mathcal{V} = \frac{\text{Aire de la base} \times \text{Hauteur}}{3} = \frac{\mathcal{B} \times h}{3} \]
        \begin{itemize}
            \item $\mathcal{B}$ est l'aire de la base du solide ($\text{cm}^2$, $\text{m}^2$, etc.)
            \item $h$ est la hauteur du solide ($\text{cm}$, $\text{m}$, etc.)
        \end{itemize}
    \end{propriete}
    
    \begin{exemple}
    Complétez les deux exemples d'application ci-dessous :
    
    \vspace{0.2cm}
    \textbf{1. Cas de la pyramide} \\
    Calculer le volume d'une pyramide de hauteur $h = 8\text{ cm}$ ayant pour base un rectangle de longueur $6\text{ cm}$ et de largeur $4\text{ cm}$.
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] \textbf{Étape 1 :} Calcul de l'aire de la base $\mathcal{B}$ (rectangle) : \\
        $\mathcal{B} = \points[12] = \points[6]\text{ cm}^2$
        \item[$\bullet$] \textbf{Étape 2 :} Calcul du volume $\mathcal{V}$ du solide : \\
        \rule{0pt}{25pt}$\mathcal{V} = \frac{\points[8] \times \points[4]}{3} = \frac{\points[8]}{3} = \points[6]\text{ cm}^3$
    \end{itemize}
    
    \vspace{0.4cm}
    
    \textbf{2. Cas du cône de révolution} \\
    Calculer le volume d'un cône de révolution de hauteur $h = 9\text{ cm}$ ayant pour base un disque de rayon $r = 5\text{ cm}$.
    \begin{itemize}
        \item[$\bullet$] \textbf{Étape 1 :} Calcul de l'aire de la base $\mathcal{B}$ (disque) : \\
        $\mathcal{B} = \pi \times \points[6] = \points[6]\pi\text{ cm}^2$
        \item[$\bullet$] \textbf{Étape 2 :} Calcul du volume $\mathcal{V}$ du solide : \\
        \rule{0pt}{25pt}$\mathcal{V} = \frac{\points[8]\pi \times \points[4]}{3} = \points[6]\pi \approx \points[6]\text{ cm}^3$ (arrondi au dixième).
    \end{itemize}
    \end{exemple}

\section{Exercice type Brevet}

    \begin{exercice}[Le cornet de glace]
    Un artisan glacier souhaite créer un nouveau cornet de glace en forme de cône de révolution. 
    Ce cône a pour hauteur $SO = 12 \text{ cm}$ et pour diamètre de base $AB = 5 \text{ cm}$.
    
    \begin{enumerate}
        \item Calculer le rayon de la base de ce cône.
        \item Montrer que le volume exact de ce cône est de $25\pi \text{ cm}^3$.
        \item L'artisan souhaite remplir ce cornet de glace à ras bord. Sachant que $1 \text{ L} = 1000 \text{ cm}^3$, combien de centilitres (cL) de glace contient ce cornet ? (Arrondir au dixième).
        \item \textit{Question bonus} :Calculer la longueur de la génératrice $SA$ du cône (arrondir au millimètre près).
    \end{enumerate}
    \end{exercice}
    
    \begin{ZoneReponse}{11cm}
    \end{ZoneReponse}

\end{document}