\documentclass[a4paper]{book}

\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Commun.tex}
\input{../00 - Modules latex/Preambule_Niveau.tex}
\input{../../00 - Modules latex communs/Preambule_Cours.tex}

\begin{document}
\setcounter{chapter}{11}
\renewcommand{\monTitre}{Les fractions - Partages et prises d'initiative}

\enteteActivite{4}{\monTitre}{\thechapter}

    \begin{exerciceTitre}{À vos crayons : Dessiner pour partager}
        Pour chaque cas ci-dessous, représente la fraction indiquée en dessinant la figure de ton choix parmi un carré, un rectangle, un disque ou un losange. Il faudra utiliser chaque figure une et une seule fois.
        \textbf{Attention :} Choisis la figure qui te semble la plus simple pour effectuer un partage précis !
        
        \begin{enumerate}
            \item Représenter la fraction $\dfrac{3}{4}$ d'une unité.
            \item Représenter la fraction $\dfrac{1}{6}$ d'une unité.
            \item Représenter la fraction $\dfrac{5}{8}$ d'une unité.
            \item Représenter la fraction $\dfrac{2}{3}$ d'une unité.
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}

    \vspace{0.5cm}
    
    \begin{exerciceTitre}{La fresque murale}
        Les élèves d'une classe de 6e décorent un mur rectangulaire de la cour. 
        \begin{itemize}
            \item Ils peignent les $\dfrac{5}{12}$ du mur en bleu pour représenter le ciel.
            \item Ils utilisent un tiers ($\dfrac{1}{3}$) de la surface totale pour représenter une forêt.
            \item Le reste du mur est laissé blanc pour y écrire un poème.
        \end{itemize}
        
        \begin{enumerate}
            \item Un élève propose de représenter le mur par un rectangle de 24 carreaux. Est-ce un choix judicieux pour placer facilement les deux fractions ? Justifier.
            \item Réaliser un schéma sur votre copie et colorier les trois zones.
            \item Quelle fraction de la surface totale le poème occupe-t-il ?
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}

    \vspace{0.5cm}
    
    \begin{exerciceTitre}{Initiative : Qui a mangé le plus ?}
        Inès et Léo ont chacun une tablette de chocolat identique (composée de 24 carrés).
        \begin{itemize}
            \item Inès mange les $\dfrac{3}{4}$ de sa tablette.
            \item Léo mange d'abord les $\dfrac{2}{3}$ de sa tablette, puis il donne un quart ($\dfrac{1}{4}$) \textbf{de ce qu'il lui reste} à son petit frère. Il mange tout le reste.
        \end{itemize}
        Lequel des deux a mangé la plus grande quantité de chocolat ? Justifier par un calcul ou un schéma.
    \end{exerciceTitre}

    \vspace{0.5cm}
    
    \begin{exerciceTitre}{Abscisses et dénominateurs variés}
        Sur une demi-droite graduée, l'unité de longueur est de 12 cm. 
        
        \begin{enumerate}
            \item Tracer la demi-droite graduée sur votre copie.
            \item Placer le plus précisément possible les points suivants : 
            \[ A\left(\dfrac{1}{2}\right) \quad ; \quad B\left(\dfrac{5}{6}\right) \quad ; \quad C\left(\dfrac{3}{4}\right) \quad ; \quad D\left(\dfrac{13}{12}\right) \quad ; \quad E\left(\dfrac{2}{3}\right) \]
            \item Ranger les abscisses de ces points dans l'ordre croissant en utilisant le symbole $<$.
            \item \textbf{Défi :} On place un point $M$ exactement au milieu du segment $[AD]$. Trouver l'abscisse de $M$. L'écrire sous la forme d'une fraction de dénominateur 24.
        \end{enumerate}
    \end{exerciceTitre}

\end{document}